(香港勝在有ICAC)憲報水署招標公告 無提安裝新機組 署方：合約可要求做相關工程

憲報水署招標公告 無提安裝新機組 署方：合約可要求做相關工程

安樂工程2015年的集團通訊《樂訊》提到，水務署批出的機電工程定期合約的工程內容，包括裝設電氣及通風空調系統，和空調裝置、熱水器等相關儀器的定期維修保養工作，以及為安裝的機械設備、零件和儀器做額外維修及法定檢測工作，惟未有提及製氯機組安裝工程。
圖3之2 - 安樂工程2015年的集團通訊《樂訊》提到，水務署批出的機電工 . . . . . .

【明報專訊】本報日前報道，水務署未經公開招標，將牛潭尾濾水廠加建製氯機組工程批予原本投得機電工程定期合約的安樂工程集團，署方解釋該合約包括進行小規模新機電設施安裝工程，並按政府採購程序可透過該份合約批出。不過，本報翻查政府憲報紀錄，發現該合約招標公告只提到為設施保養及維修等工程，並未提新機組安裝工程。水務署昨回覆稱，可在有關合約下要求進行新機電設施安裝工程。

明報記者

水務署上周回覆本報時稱，署方設有一份經公開招標程序批出的機電工程定期合約，替各項水務設施的機電設備提供保養和維修服務，以及進行小規模新機電設施安裝工程，而牛潭尾濾水廠安裝一部現場氯氣生產機組的工程，屬小規模機電設施安裝工程，涉款2000萬元。

惟本報翻查2014年11月28日的政府憲報（第6888號的公告），該份合約的招標公告列明，「本合約是為水務設施中的機械及電器設備及裝置提供物料供應、安裝、保養及維修服務」，並未見署方回覆本報的「進行小規模新機電設施安裝工程」。憲報又提到該份合約屬選擇招標，即由水務署邀請名冊上的指定組別承造商投標。

安樂刊物稱合約涉裝空調維修儀器

安樂2015年的集團通訊《樂訊》亦提到該份合約的工程內容，涵蓋全港多個地區及邊境禁區和大嶼山的水務工程，內容包括裝設電氣及通風空調系統，和空調裝置、熱水器等相關儀器的定期維修保養工作，以及為安裝的機械設備、提供的零件和儀器做額外維修及法定檢測工作。

水署：署長按授權批訂單省時間

水務署昨日回覆本報時進一步解釋，該署可在有關機電工程定期合約下，要求承建商供應機電設施（機械及電器設備及裝置）和進行相關安裝工程，即進行新機電設施安裝工程，而合約涵蓋包括濾水廠的所有水務設施，各工程訂單的總額約1.63億元。署方又指出，當時署長考慮到需盡快展開先導計劃，遂按授權批准發出工程訂單予承建商，以節省招標和審批標書的時間。翻查資料，時任水務署長為林天星。

發展局則稱，部門首長須考慮個別新工程的特別情况及其他因素，決定在定期合約下發出工程訂單或公開招標進行新工程何者合適。局方續解釋，工務部門可視乎個別工程的性質和特別情况，因應項目的金額經部門相關主管批准後，才能決定在合適工程類別的定期合約下發出工程訂單或以公開招標進行有關工程。

前總工程師：新設備招標複雜

水務署前總工程師李智明解釋，水務署機電工程定期合約一般除保養維修，亦包括建新設施的小型工程，「合約不會寫明什麼是維修工程或保養工程，只會寫是進行工程，所以沒規定是維修哪個特別機組，或者進行做麼類型、性質的工作。通常都是現有設施的維修，但都會用來安裝一些新（設施）的工程」。惟他亦承認替這些新設備招標過程複雜，「這些小型工程因為招標複雜，需時長，所以我們就會用這個方法去令工程進行得更順利」。

議員質疑歪曲招標內容 擬提質詢

民主黨立法會議員林卓廷質疑，署方現時解釋是歪曲當日招標內容，以合理化不尋常做法，「價值1億元的3年合約，即每年3000多萬元，但加建製氯機組已要2000萬元，我不認為是小型工程」。他計劃在立法會提出質詢，要求水務署全面交代。

圖3之1 - 根據2014年11月28日的政府憲報，水務署的機電工程定期合約的招標公告列明，「本合約是為水務設施中的機械及電器設備及裝置提供物料供應、安裝、保養及維修服務」，未見署方回覆本報的「進行小規模新機電設施安裝工程」。

圖3之2 - 安樂工程2015年的集團通訊《樂訊》提到，水務署批出的機電工程定期合約的工程內容，包括裝設電氣及通風空調系統，和空調裝置、熱水器等相關儀器的定期維修保養工作，以及為安裝的機械設備、零件和儀器做額外維修及法定檢測工作，惟未有提及製氯機組安裝工程。
圖3之3 - 水務署回覆本報稱，2016年時任水務署長林天星考慮到需盡快展開先導計劃，遂按財經事務及庫務局長授權批准，在定期合約下發出工程訂單予承建商，在牛潭尾濾水廠（圖）安裝一部現場氯氣生產機組進行先導計劃，以節省招標和審批標書時間。（資料圖片）

舉報途徑
親身舉報
請到24小時舉報中心
香港北角渣華道303號廉政公署

廉政公署分區辦事處
電話舉報
25 266 366 （24小時熱線）
由當值主任接聽

投函舉報
香港郵政信箱1000號
廉政公署
香港勝左有ICAC

依加知道點解關愛座humter放生保皇狗未？
你想特權調查？
冇可能

價值1億元的3年合約好明顯係小型工程

比起D橋 隧道 零頭都無

件件都要捉,報ICAC 先玩大佢

政府講明over 50,000就要公開招標
起橋 隧道 都有公開招標 不過俾大陸佬中左